教師親述 各種教育思想

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
時間 Fri Oct 24 14:22:50 2008
───────────────────────────────────────

在你的觀點中, 是因為學習了馬列主義, 所以才被馬列的邏輯所影響, 所
以, 如果一個人只有初中/小學的程度, 他是不會受馬列主義影響的.

但我重視的是教師本身, 是教師本身的價值觀. 教師本身是一定受過高中
教育的, 而且在成績上不會太壞, 這意味著他們對此基本上有一定程度的
把握.

而教師教中小學生, 憑的是他們已有的價值觀, 雖然課程沒有, 但他們會
把價值觀以「輕量版」或者「簡化版」, 流傳給學生. 舉個例子, 小學生
不可能知道甚麼是儒家, 道家, 但是, 我們教他們要孝順, 守禮, 那就是
儒家教育的邊際影響.

馬列主義教育的相對並非資本主義, 教育本身有很多不同的大家, 例如工
業主義, 自由主義, 人本主義教育. 我是屬於自由主義的一派, 因為我有
這樣的思想, 由我培養出來的學生, 就算沒讀過自由主義也好, 處世也傾
向自由主義. 比方說會同意多元文化, 傾向認為「社會的生存能力取決於
底下容納的文化種類」等, 因為他們受了我影響.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
時間 Fri Oct 24 00:21:07 2008
───────────────────────────────────────

民族主義教育是從民族的文化傳統出發的, 也就是說, 民族主
義教育是有著尊古, 崇尚傳統的特質, 民族主義很重視的民族
的根源, 因此民族的一切, 從傳統的服飾, 文字, 節日, 文化
, 思想, 歷史, 一步一步的營造一整個自身民族是獨特的觀念
, 所以你可以看到, 注重民族主義的, 或者法西斯主義國家,
都以強調自己的傳統精神為主.

例如日本在軍國主義時期的武士道, 德國在日耳曼時期主張的
第三帝國, 以及所謂的阿利安人, 全都是這些. 因此, 會對傳
統有非常強烈的認同, 這是民族主義教育的特質.

但大陸並不一樣, 大陸對傳統是有一半懷疑的, 比方說, 繁體
字, 有些人當然是接受了, 但很多人都覺得是「太複雜」, 「
很難看」, 「用繁體字是走回頭路」, 「就算繁體字很好看,
但現在大家都用簡體字了, 回復是多餘」, 先不論這些看法是
否正確.

但有一點很重要的是, 這些想法並不是在民族主義教育下產生
的, 日本人民族主義的表現, 是寫那些他們覺得很艱深的漢字
, 而不是用他們平時覺得方便的假名. 也就是說, 民族主義教
育會令人認為尊重和使用傳統是理所當然的, 而且很樂意做額
外的事情, 去回復傳統.

如果是民族主義教育, 對於這些傳統往往是自豪, 而且傾向熱
切的立即用於生活和現代當中. 大陸在這點上遊離, 是因為大
陸的教育是馬列主義教育.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
時間 Fri Oct 24 00:21:07 2008
───────────────────────────────────────

要了解大陸和臺灣同是天朝大國思想基本不同的地方. 是必須
先了解馬列主義教育是怎樣的, 馬列主義教育本身是製造一種
價值觀, 那種價值觀就是社會發展的必然規律.

最基本的想法不複雜, 馬列主義認為, 人類的社會, 是由原始
社會開始, 然後會演進為封建主義社會, 去到資本主義社會,
然後成為社會主義, 最終會變成共產主義. 也就是說, 人類的
社會發展, 是一條火車軌, 有一定的發展規律.

因此, 不同的社會, 都是殊途同歸的. 所以社會跟社會並沒有
類型的分別, 而只有「先進程度」的分別, 不同形態的社會只
是有些走得比較快, 有些走得比較慢. 而最終大家都會走到同
一個階段, 而人類的社會是只會前進, 不會後退的.

可見, 這個邏輯是, 人類最終也會全部達致共產主義的世界,
只是快和慢的分別.

所以,

所以他們也不覺得英國, 美國, 跟中國會有甚麼分別, 因為他
們只是比中國走先了一步, 至於思想文化上的不同, 也只是時
間的差距. 也就是說, 今天的英國人有禮, 而中國跟英國差二
十年, 那中國二十年後的人也會跟今天英國的人同樣有禮, 如
果今天中國的人無禮, 只是因為中國落後了英國二十年.

所以也會經常說, 解放前的中國是個封建時代, 解放將中國從
封建時代解放出來, 因為馬列主張資本主義時代之前就是封建
時代, 明明中國之前的制度跟封建完全扯不上邊. 但因為馬列
這樣說, 那唯有說, 民初是「資本主義」時代, 清朝或之前是
「封建」時代, 而解放後是「社會主義初級階級」, 改革開放
則是「承認還未到社會主義, 唯有再從資本主義開始」.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
時間 Fri Oct 24 00:21:07 2008
───────────────────────────────────────

但這只是事情的基本, 之後的就更複雜, 是因為在馬列主義的
教育後, 又提倡「民族主義」.

作者 asity () 看板 CultureShock
時間 Fri Oct 24 14:17:51 2008
───────────────────────────────────────

線性的歷史發展是出自唯物史觀
但是
唯物史觀的概念是來自黑格爾
福山的歷史終結論
則是應用線性的歷史觀點為資本主義辯護
我不認為這可以說是馬列主義的特點

推 asity:全部推給馬列主義有點OVER，更何況馬克斯也有不同的派別
→ chenglap:馬列主義本身就不是馬克斯主義.
→ chenglap:馬列主義是列寧提出的, 只是借馬克斯當殼.
→ chenglap:黑格爾那一點, 我認為只有馬列主義教育才會將這個當成教
→ chenglap:育原則, 其他的很少會這樣認為.
→ chenglap:Cross_Life 版剛好有一篇講簡化字, 劈頭第一句
→ chenglap:就是說「簡化字是文字發展的邏輯結果」
→ chenglap:意思也是這樣.

時間 Sun Jan 27 22:34:38 2008
───────────────────────────────────────

推 lkcs:接觸越多﹐越發現共產黨的偉大光明和正確
推 lkcs:再晚一些進入“民主”﹐台獨的機會就更小了

推 yuanshen:我以為大陸現在的教育是讓人變理智的教育
→ yuanshen:起碼這符合大陸溫和改革的政策
→ chenglap:理智的基本是懷疑. 無底線, 無忌諱.
→ chenglap:大陸的比較傾向保守工業主義教育.
→ chenglap:也就是比較像十九世紀末期的英國教育.
→ chenglap:不能說理智, 不過會有利資本主義發展.
→ chenglap:但這樣的教育是有瓶頸的, 間接也導致日後
→ chenglap:大英帝國的衰落.
→ chenglap:會產生以勢利, 力量主義, 非道德的思想.
→ chenglap:理智本身的無忌諱, 本身已做不到了.
→ chenglap:更不論教育本身強烈的選民意識.

推 yuanshen:但是中國大陸和英國的哲學理論不同吧
→ chenglap:不是國家的分別, 那是一種帝國主義教育.

→ yuanshen:無忌諱具體是指﹖
→ chenglap:比方說, 支持臺獨是底線. 大陸人是愛國就
→ chenglap:不能支持臺獨, 這就有違理性主義.
→ chenglap:不接受臺獨也可以愛國的想法, 那是忌諱.
→ chenglap:兩者是無相斥的, 強行相斥的是感情因素.
→ chenglap:而且言論自由也明顯地是有限的, 大家習以
→ chenglap:為常. 這些也是一些瓶頸.

推 lkcs:立兄把台獨“信仰”化了﹐但信仰是階級鬥爭
→ lkcs:我不排除大陸有人出於“信仰”而反對台獨
→ lkcs:但真正的反獨力量的信仰是階級鬥爭
推 stayinalive:統獨之間是階級嗎???
→ stayinalive:藍綠交互執政,誰是上層誰是下層呢??
→ chenglap:我卻完全不覺得那是階級鬥爭, 而且我相信
→ chenglap:大陸的階級鬥爭已死.
→ chenglap:如果還有階級鬥爭, 那大家所說的穩定就不
→ chenglap:會存在, 階級鬥爭鬥的便是資本家和官僚.
→ chenglap:但現在大家都接受並認為他們是必要之惡.
→ chenglap:這樣的社會根本就不存在階級鬥爭.
→ chenglap:大家早就默認自己的階級了.

推 yuanshen:難說。我覺得人內心都是有階級鬥爭的情懷
→ yuanshen:的。問題是它是否被明顯地表現
→ yuanshen:或者隱性的存在

→ lkcs:階級鬥爭是分層次﹐多種方式的
→ lkcs:國家便是階級鬥爭的工具﹐所以要愛國
→ lkcs:雖然大陸有很多人不清楚這些﹐祗是盲目愛國
→ lkcs:但這些人並不能主導中國的方向﹐他們是被主導
→ lkcs:的一群
→ stayinalive:敢問lkcs,藍綠誰為上誰為下?或內/外?
→ chenglap:那是後來那些偽馬克思主義者曲解的說法.
→ chenglap:把納粹主義硬說成社會主義了.
→ chenglap:主張以國家作鬥爭單位的是墨索里尼, 不是
→ chenglap:列寧.
→ chenglap:現在明顯地國家社會主義派佔上風, 我們都
→ chenglap:並非主流聲音, 所謂國家社會主義, 就是
→ chenglap:nazi, 主張的便正是國與國間的鬥爭.
→ chenglap:至於階級鬥爭這件事, 我們也只是任人擺佈
→ chenglap:可以把不是階級鬥爭的事情, 說是階級鬥爭
→ chenglap:然後叫我們去鬥, 我自己就不吃這一套了.
→ chenglap:原本共產主義主張的共產是 commune, 不是
→ chenglap:「集體主義」, 共產是人民的聯合, 並非
→ chenglap:人民藉國家之名去鬥另一個國家的人民.
→ chenglap:不論資本主義還是計劃經濟, 都是通向共產
→ chenglap:社會的手段, 而不是目的.
→ chenglap:但有共產特質的資本主義社會, 絕不是現在
→ chenglap:這種社會, 北歐式的社會主義才是.
→ chenglap:現在只是在一個非帝國主義的時代, 倒退回
→ chenglap:帝國主義時代的工業主義而已.

→ chenglap:扼殺了學生的發展性, 變成一件複製品.
→ chenglap:作為教師我覺得這是最大之罪惡.
→ chenglap:你要把學生削成同一塊容易, 重建卻不可能
→ chenglap:就像雕刻一樣, 你只會越雕越傷害其原質.
→ chenglap:用最少的雕刻引出其價值, 而不是一直鑿下
→ chenglap:去, 鑿到學生變成一塊隨地可見的石頭

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有沒有資本主義在民主國家仍很強勢的八 …
時間 Tue Feb 9 11:46:56 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《alentanic (.....)》之銘言：
: 資本主義發展的結果 財富都會集中在少數人的身上
: 80%集中在20%或更少人的身上是很正常
: 反過來說80% 只擁有非常少的財富
: 但是民主體制底下80%的人 雖然擁有較少的資源 但是仍然擁有80%的選票
: 然後隨便街上抓個路人來問
: 也都會講 政府圖利廠商 政府圖利資方
: 也都會說社會不公
: 可是選舉時 卻又沒辦法對現狀有任何改變
: 財富的分布依然更加集中在更少數人的身上
: 最明顯的例子 是台灣跟美國
: 有沒有資本主義在民主國家仍很強勢的八卦???
: 還是即使是民主國家 光靠選舉 也是有很多事很難改變???

民主政治要比喻的話, 用西遊記就好.

不論是政治家還是企業家, 他們的存在就像是孫悟空, 擁有很強的
能力可是任性, 驕傲而且容易失控. 人民是唐三藏, 軟弱, 和平,
優柔寡斷, 但很容易就被迷惑煽動, 對於孫悟空也常有懷疑.

民主制度與選票, 就是如來佛祖和緊箍咒. 孫悟空承諾了要護送唐
三藏去取西經, 就是社會契約, 緊箍咒是當孫悟空和唐三藏有太大
的衝突的時候, 唐三藏最後可以牽制孫悟空的法寶.

但那並不是在改變孫悟空的性格, 也不能讓唐三藏變得和孫悟空一
樣神通廣大, 孫悟空也不一定服氣, 唐三藏能做的事情就是讓孫悟
空很痛苦, 截住他想要立即做, 而唐三藏不認同的事情而已.

把 80% 的資源集中在 20% 的人身上, 就像將金剛棒和筋斗雲拿在
孫悟空的手上, 是的, 基本上唐三藏可以自己要. 不過就算他能用
, 這些東西他能發揮多少?

到頭來唐三藏還是需要孫悟空, 不過孫悟空如果不是答應過如來佛
祖, 他卻不需要唐三藏. 如果不是緊箍咒, 他可以完全依自己的想
法去做這件事, 不需要聽唐三藏的意見. 但有時孫悟空的判斷也可
以是錯的.

民主政治就是這樣運作. 如果唐三藏的智慧日漸發達, 他不僅能引
導孫悟空也能夠改變孫悟空, 如果唐三藏保持一貫的水準, 那麼他
就就會和孫悟空不斷爭執直至有人改變為止.

選票發揮作用的過程是「察覺問題」, 「分析問題」, 「將問題的
源頭提出再說服更多人」, 「提出改良方案」, 「以選票實行」.

知道社會不公, 是「察覺問題」, 但是怎樣引致社會不公, 就是分
析問題. 在這裡發言, 就是將問題說服更多人.

可是, 去到後面兩部份, 大家的能力去到這兩部份了嗎? 就是說不
出這問題是該怎解決的, 是因為智慧不足, 也就是說, 國民如果認
為現在的社會不公, 那怎樣才能夠公義? 大家需要知道和理解的是
實際的方法, 而不是說「選另一個政治家就行啦」.

事實上你選來選去都是孫悟空, 豬八戒或者沙悟淨. 各有各的優點
和缺點, 問題是你有沒有能力判斷甚麼時候需要甚麼人.

如果你單純是「你這刻很討厭孫悟空」, 「所以選了豬八戒」, 那
麼取西經之路也不會變順利的, 因為你不是根據問題去解決問題,
而是根據心情去投票. 又或者倒轉, 你有著「孫悟空比豬八戒強」
的執念, 而不理解豬八戒比起孫悟空更通人性, 有些不是用武力去
處理的問題, 就不該找孫悟空.

根據心情去投票, 是因為你沒有認真想過這是甚麼問題和該怎樣去
解決, 那當然是不會解決. 當初你投票是為甚麼而投的? 你怎投就
有怎樣的結果, 如果你投的原因是「看不爽」, 那麼投完的結果會
令你「看爽了」.

但不會解決社會不公, 因為社會不公不是你投的原因. 如果社會不
公是你投的原因, 你就會尋找一些可能現在不起眼, 但在這方面有
想法的政治人, 幫他宣傳, 擴張他的影響, 使他慢慢的可以挑戰現
有的明星們.

好吧, 用西遊記來比喻的話, 就是發現原來那匹不起眼, 一直被唐
三藏的龍馬, 才是當時最重要的成員.

如果你沒有去發現這些, 那你也有責任, 你用最懶的方式, 只投最
亮眼的政治明星, 你用最懶的方式, 沒有想清楚社會未來該怎樣,
只希望投票之後給那位選上的人兄一腳踢, 你就閉著眼睛等收成,
那怎可能社會有甚麼改變?

選上一個人之後, 你就是要不斷的觀察, 提點, 甚至批評他, 並不
是你選上他他就會依你的想法做事, 他是代表, 但是他不可能擁有
你們的眼睛.

民主政治的國民的責任可不是只有投票那刻才存在, 投票之前, 之
後, 平時發言, 都有責任在. 不認真去做就會自食其果.

--

Cheng Lap:

趨同就是說, 別人不能解決的問題, 你也不能. 然後這個群體會因為共同的弱點而被一起滅亡.

蔣興:

2000年來，一直走不出這個怪圈。秦以來的大一統應該也是趨同的體現。

Cheng Lap:

人雖然多, 想出對事情的對策卻沒有變多, 弱點一樣, 一旦被人抓到弱點, 人再多也是會玩完. 孟嘗君逃難, 雞鳴狗盜之輩,一樣能發揮用處. 那就是說每一個類型的思想和獨特的人, 都可能是某個情況的救命關鍵. 過度消除人類的差異, 結果就是集體自殺. 而歷史也證明: 不僅一次被人以小勝多, 以一敵十, 就是因為那十個人相似到還不及一個人.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 學超過一種語言的目的？
時間 Tue Jul 7 01:46:31 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《bcd (進擊的杏仁)》之銘言：
: 任何語言都能拿來聽、說、讀、寫。
: 那為什麼我們不學一種全球通用性的語言就好？
: 學再多種的效益也只是拿來人際溝通。
: 學超過一種語言所花的時間精神體力等於浪費掉了，因為沒有產生額外的效益。
: 有沒有人類很喜歡把簡單的事情做得很複雜的八掛= =？

任何電影都是用來看的, 那人類只需要一套電影嗎? 不是吧.

把語言單純視之為「溝通」的工具, 是錯誤的想法. 因為語言本身是文化
的載體, 不同文化代表對不同事情的理解方式, 故此, 不同語言也是會引
導對事情產生不同的觀念. 舉個例子, 「青」這個概念, 在日文, 中文都
不一樣.

而且我記憶中有一個研究, 證明了語言的本質, 會影響他的資訊量, 一個
說得快的語言, 語言的資訊量會較少, 一個說得慢的語言, 則語言的資訊
量會較多. 故此每個語言的工具性質並不一樣.

每個語言都有一些只有他們才有的概念, 最明顯的例子是國語的親屬表達
系統, 「姪兒」, 「表兄」, 「堂妹」, 「姑媽」, 「伯娘」這些在英語
中很可能就只有 Aunties, Uncle, Cousin, Nephew, 而不會分得像華人
那麼豐富而且清楚, 如果這世界只使用英語, 就直接就不會有姑媽這樣的
概念.

又例如德語有一個詞語叫 Backpfeifengesicht... 這個詞語的意思大概
相等於「一臉討打的傢伙」, Waldeinsamkeit 是「在森林裡獨自一人的
感覺」.

猶太語中, 形容社會不適應的人的詞語非常的多種類. 西班牙語中也有詞
語專門形容吃完飯之後跟飯伴說話的時光. 因為每個文化所注重的東西不
一樣, 漢語重視倫理關係, 所以在倫理上擁有很多別的語言沒有的概念.
日本人重視禮貌, 所以會有種類豐富的敬語. 這些概念很常對於別的語言
的人來說都難以理解.

就算有些概念不同語言也有, 其實意義上也不太一樣, 例如在香港, 出現
過香港工程師和某外勞, 有這樣的對話, 「你何時來的? 」, 「沒多久.
」, 然後那個沒多久是十年, 有些文化幾個月就很久, 有些文化幾十年都
是沒多久.

事實上不同語言間的翻譯, 往往翻譯的意思是有稍為扭曲的, 因為很多時
都只是找相近意思的詞語翻譯, 但內涵並非完全一樣, 甚至會引起很大的
誤解. 每個語言都是一種社會生存環境與歷史中種出來的果實, 如果能夠
保持更多種類的語言, 人類面對不同的問題, 就會有更多的答案.

人類即使統一成一個語言, 一旦分離再面對不同的環境, 很快就會從同一
套語言中, 派生出不同的語言, 最終成為兩套語言, 甚至去到完全不能溝
通的地步, 因為語言是不斷受環境變化的.

文字與語言之間會產生了很多可能性和限制, 因此, 語言單一化, 就會消
除了很多可能性. 從歷史中觀察, 人類的文化多元性, 往往代表了更多不
同的新思想以及發明.

如果這世界只有英文, 那麼就不會產生豎版排版, 如果這世上只有漢字,
那麼最初的打字機可能就難以發明. 每理解一種語言, 就是理解多一種思
考方式以及內心世界, 而交織出更強大的思考和創造能力. 觀點更為宏觀
, 對不同事情或文化的理解能力也會增長. 因為只會一種語言, 反而流於
無法超越那單種語言的意境去理解事物.

所以你看到很多在政治或者知識上的強者, 他們擁有豐富的知識之餘, 也
很常有掌握多種語言的能力, 倒過來說, 這世界也很多只掌握一種語言的
人, 他們也不見得因為「沒浪費更多的時間去學習一種語言」, 而因此在
別處有更強的建樹.

--

推 bcd: 使用老舊低效率的流程處理事情，最後還反過來幫它說話，在我
→ bcd: 看來也算一種斯德哥爾摩症候群
推 LeftLiberist: 何謂效率呢? 真實的世界沒有劃一度量衡. 以最少的音
→ LeftLiberist: 節最少的字數包含最多的訊息叫高效率, 還是以最少的
→ LeftLiberist: 基本音素種類或最少的符號種類表達最多的資訊叫高效
→ LeftLiberist: 率?
→ LeftLiberist: 以上兩者就是互相矛盾的. 每種語言都有它的長處, 並
→ LeftLiberist: 不是一種語言能夠得到一切.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
時間 Tue Oct 28 06:41:16 2014
───────────────────────────────────────

正義論主張正義由兩點組成:

「弱者被承認有權擁有和強者同等的個人自由」
「在資源分配上給予弱者最多的機會和保障」

故此正義要定義的話, 就是在弱食強食的自然法則下, 強者向著弱者傾斜
的行為. 但強者向弱者讓渡資源這件事為何被稱為正義? 正義對社會有沒
有意義? 這點就在於要理解何謂強者與弱者.

強者與弱者, 本身並不是一種絕對能力的結果, 而是環境質素結合個體特
質形成的結果. 鯨魚在海裡是強者, 獅子在陸上是強者, 獅子在海裡會溺
死, 鯨魚在陸上不能移動. 故此在不適應的環境下強者會變成弱者, 在適
應的環境下弱者會變成強者.

而強者也不是永久的, 動物生出來都是弱者, 就是孩童, 成長為強者, 衰
老為弱者. 也就是說, 強者, 是時間與地點相合的最適應者. 故此弱者並
不等於永遠衰弱, 他自己或者後代, 去到某個時間和環境時, 就會變成強
者.

若群體裡是單純「弱肉強食」, 只剩下目前強者的形態, 使弱者無法生存
的結果, 就是減低了群體裡的多樣性, 這個群體將對不同環境的適應性變
弱. 一旦面對大規模的環境變動, 就很容易滅絕, 恐龍就是這樣的例子.

當群體在資源許可下保障弱者, 也就是我們所講的「正義」, 那些不太適
應目前時間和環境的個體, 也能夠透過分享適應者所得到的資源, 而生存
和繁榮. 這保障了群體裡的多樣性, 一旦環境改變, 強弱逆轉的時候, 這
些弱者可能就變成未來的強者, 而現在的強者也可能沉睡成弱者, 但在再
遠的將來也許還有用.

所以帝國是個不正義的社會, 因為他的本質就是強者全拿, 而長遠來說,
他因為削弱多樣性而削弱帝國. 最簡單的道理是, 現在的帝國是全靠女將
軍的壓倒性戰鬥力而維持統治的. 一旦失去她的話整個力量就會崩潰, 那
女將軍倒戈或者病死(例如有人刻意傳染愛滋病毒)的話, 這統治就結束.
事實上帝國作為群體的體質就是變弱了.

有一點要注意的是, 反抗者為何會存在? 事實上反抗者並不是弱者, 反抗
者更多是「不完整的強者」, 主角方其實也全都是強者, 擁有帝具的他們
絕對不是一般的百姓. 因為環境不斷的改變, 生物也會成長, 所以慢慢有
些「前弱者或其後代」會變強, 反抗者往往是從這種方式冒出來.

他們一方面被天擇的自然環境承認了是強者, 一方面卻被人擇的社會制度
定義為弱者. 他們站在弱勢方是因為社會慣性, 例如奴隸的兒子不見得就
是有奴隸的性格, 強者的兒子不等於也是強者, 他們繼承了前人的社會地
位卻不等於他能複製上一代. 一方面是智勇上的強者, 另一方面是制度上
的強者, 這種不平衡就引致戰亂和反抗.

像大臣雖然不知道他的戰鬥力, 但是明顯「社會制度」對他的「強」有很
大的影響. 主角方則是明顯「戰鬥能力」上的強者, 社會制度上的弱者,
後者自然對抗前者, 企圖改變社會秩序. 至於女將軍是最作弊的兩方面的
強者.

只是這是從帝國內的看法, 一旦放到國際上, 大臣和女將軍可能都是弱者
, 他們這樣不斷的削弱帝國的基建和屠殺年輕人. 放到國家與國家, 群體
與群體的對決時, 可能就是全盤皆輸, 因為女將軍花了很多時間去鎮壓或
者打一些甚麼北方民族, 又引起更多的反抗和鎮壓, 沒時間去處理其他大
國. 那些大國就這樣等女將軍老, 病, 或者甚麼, 時間會令她變弱或者消
失, 之後帝國就一無所有了. 因為大臣和女將軍都不是建設或者培養下一
代的力量, 甚至他們就是在消滅未來.

這意味著, 個體對個體的弱肉強食, 在群體層面上可能是相反的. 帝國並
不是唯一的國家, 至少有北方民族, 所以帝國上升到國家層面, 也是一個
「個體」, 而女將軍和大臣做的事情就是在破壞它未來的強度. 這也是一
種犯罪, 至於漫畫描述的殘酷行為, 就只是讓讀者更直接和容易理解這些
人就是奸的而已.

--